---
layout: topic
title: "إنّهم يتحرَّشون بي عبر الإنترنت"
AUThor: Floriana Pagano
language: ar
summary: "هل أنت مستهدفة بالتحرّش عبر الإنتَرنِت؟"
date: 2023-07-11
permalink: topics/harassed-online
parent: /ar/
order: 7
---

# إنّهم يتحرَّشون بي عبر الإنترنت

الإنْتَرنِت عمومًا و&nbsp;شبكات التواصل الاجتماعي خصوصًا صارت فضاءات هامَّة لأفراد المجتمع المدني و&nbsp;منظَّماته، بالذات النساء و&nbsp;ناس الميم و&nbsp;أقليَّات مهمّشة أخرى، يعبِّرون فيها عن ذواتهم و&nbsp;يوصلون أصواتهم. لكنَّها في الوقت نفسه صارت فضاءات تُستهدَف فيها تلك المجموعات بسبب التعبير عن ذواتها. العنف و&nbsp;الانتهاكات عبر الإنترنت تحرم النساء و&nbsp;الأفراد الميم و&nbsp;المجموعات الأخرى الأقل امتيازًا الحقّ في التعبير عن أنفسهم بحريّة بلا خوف.

العنف و&nbsp;الانتهاكات عبر الإنترنت لها أشكال متعدّدة و&nbsp;الفاعلون الخبيثون يركنون إلى القدرة على الإفلات من العقاب، جزئيًا بسبب غياب مظلّة حماية موحّدة: فاستراتيجيات الحماية يتوجَّب تفصيلها بإبداع لتلائم نوع الهجوم. لذا فمِنْ المهمِّ التعرُّف على طوبولوجيّة الهجوم الذي يستهدفك لتعيين الخطوات الواجب اتِّباعها.

هذا التحليل في عدَّة الإسعاف الأوَّلي الرقمي سيعرِّفكم بالخطوات الأساسيّة لفهم طبيعة الهجوم الذي تتعرضون له، ثُمَّ للتخطيط لكيفيّة الوقاية منه، أو إيجاد المساعدة التقنية.

إذا كنت مستهدفة بالتحرُّش عبر الإنترنت فإننا نحثّك على مطالعة توصيات [العناية بنفسك و&nbsp;بجماعتك](/ar/self-care)، ثُمَّ اتّبعي هذا الاستقصاء لتحديد طبيعة المشكلة ثمَّ إيجاد حلٍّ ملائم.

## Workflow

### physical-wellbeing

#### هل تخاف على سلامتك الجسدية أو صحتك؟

هل تخشين على سلامتك الجسدية؟

##### Options

- [نعم](#physical-risk_end)
- [لا](#location)

### location

#### هل يبدو أن المهاجم يعرف موقعك الفعلي؟

هل تظنّين أن المهاجم يعرف مكان وجودك؟

##### Options

- [نعم](#location_tips)
- [لا](#device)

### location_tips

#### يبدو أن المهاجم يعرف موقعي الفعلي

> افحصي منشوراتك الحديثة في مواقع التواصل الاجتماعي. هل يتضمّن أيٌّ منها موضعك بالتحديد؟ إن كان الأمر كذلك فيجب عليك إزالة صلاحية النفاذ إلى ظيفة تحديد المواقع (GPS) في إعدادات تطبيقات الشبكات الاجتماعية و&nbsp;الخدمات الخدمات في هاتفك، بحيث لا تتضمن منشوراتك اللاحقة بيانات عن موضعك.
>
> كذلك افحص الصور التي نشرتيها على الإنترنت: هل تظهر فيها تفاصيل واضحة يمكن منها استنتاج محلّ إقامتك؟ لحماية نفسك من المعتدين المحتملين يُستحسن ألّا تتضمن الصور أو الفيديوات ما يمكن منه استنتاج محلّ سكنك.
>
> و&nbsp;كإجراء احترازي، يُستحسن تعطيل وظيفة تحديد المواقع إلا في الأوقات التي تحتاجين فيها معرفة موضع في تطبيقات الخرائط و&nbsp;الطرق.
>
> هل يمكن أن يكون المعتدي قد وصل إليك بطريق معلومات تشرتيها على الإنترنت؟ أم هل تظنّين أن المعتدي عرف ذلك بطريق آخر؟

##### Options

- [أظنّ أن مشكلتي قد انحلّت](#resolved_end)
- [نعم، أعتقد أن المعتدي يعرف مكان وجودي](#device)
- [لا، لكن لدي مشكلة أخرى](#account)

### device

#### هل تعتقد أن المهاجم قد نفذ إلى أجهزتك أو ينفذ إليها حاليا؟

##### Options

- [نعم](#device-compromised)
- [لا](#account)

### device-compromised

#### المهاجم لديه حق الوصول إلى جهازي

> غيّري كلمة السرّ جهازك إلى كلمة سرّ فريدة طويلة معقّدة:
>
> - [ماك أوإس](https://support.apple.com/ar-eg/HT202860)
> - [وِندوز](https://support.microsoft.com/ar-eg/help/4490115/windows-change-or-reset-your-password)
> - [آي⁨أوإس](https://support.apple.com/ar-eg/HT201355)
> - [أندرويد](https://support.google.com/accounts/answer/41078?co=GENIE.Platform%3DAndroid&hl=ar)

هل لا زالت تشعرين أن المعتدي يتحكّم في جهازك؟

##### Options

- [لا، أظنّ أن مشكلتي انحلّت](#resolved_end)
- [لا، لكن لدي مشكلة أخرى](#account)
- [نعم](#info_stalkerware)

### info_stalkerware

#### يبدو أن المهاجم يتحكم في جهازي

> برمجيات التتبع (Stalkerware) برمجيات تتيح لمُشغِّلها مراقبة أفعال شخص ما أو تحديد موقعه بغرض التحرّش بهم.
>
> فإذا كنت تظنّين أنّ شخصًا ما يتجسّس عليك باستخدام تطبيق كتلك منصب في تلفونك المحمول فعليك باتباع ما في تحليل "[جهازي يتصرّف على نحو غريب](/ar/topics/device-acting-suspiciously)" ضمن عُدَّة الإسعاف الأولي الرقمي.

هل أنت بحاجة إلى مزيد من المساعدة لفهم طبيعة الهجوم الذي تتعرضين له؟

##### Options

- [لا، أظنّ أن مشكلتي انحلّت](#resolved_end)
- [نعم، ماتزال لدي مصاعب أريد حلّها](#account)

### account

#### لا، ولكن لدي مشاكل أخرى

> سواء تمكّن أحدهم من النفاذ إلى جهازك أم لا فالاحتمال قائم أنّهم قد نفذوا إلى حساباتك.
>
> إذا تمكّن أحد من النفاذ إلى حساباتك على الإنترنت فهذا معناه أنهم قادرون على قراءة رسائلك الخاصة و&nbsp;معرفة مَنْ تتواصلين معهم، و&nbsp;ربّما نشر جوانب منها أو من صورك الخاصة، أو انتحال شخصيتك.
>
> راجعي الأنشطة المُجراة في حساباتك، بما في ذلك صندوقي الرسائل الصادرة و&nbsp;المهملات لمعرفة ما إن كانت توجد أنشطة مريبة.

هل لاحظتِ اختفاء مداخلات أو منشورات أو رسائل، أو أنشطة غير هذه تجعلك تعتقدين أن حسابك ربّما كان مخترقًا؟

##### Options

- [نعم](#change_passwords)
- [لا](#private-contact)

### change_passwords

#### تغيير كلمات المرور

> استبدلي كلمات سرّ حساباتك بأخرى قوية فريدة.
>
> يمكنك معرفة المزيد عن ذلك في دليل "[إنشاء و&nbsp;صيانة كلمات سرٍّ قوية](https://securityinabox.org/ar/passwords/passwords-and-2fa/)" من عُدَّة الأمان.
>
> من المفيد كذلك إضىفة طبقة ثانية من الأمان إلى حساباتك بتفعيل وظيفة الاستيثاق بمعاملين (2FA) ما أمكن.
>
> [كيفية تفعيل وظيفة الاستيثاق بمعاملين مشروحة](https://securityinabox.org/ar/passwords/passwords-and-2fa/#%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D8%AE%D8%AF%D8%A7%D9%85-%D9%88%D8%B8%D9%8A%D9%81%D8%A9-%D8%A7%D9%84%D8%A7%D8%B3%D8%AA%D9%8A%D8%AB%D8%A7%D9%82-%D8%A8%D9%85%D8%B9%D8%A7%D9%85%D9%84%D9%8A%D9%86) أيضًا في غُدَّة الأمان.

هل مازال لديك إحساس بأنّ شخصًا ما قد يكون قادرًا على النفاذ إلى حساباتك؟

##### Options

- [نعم](#hacked-account)
- [لا](#private-contact)

### hacked-account

#### نعم، أعتقد أنه لا يزال بإمكان شخص ما الوصول إلى حسابي

> إذا وجدت نفسك غير قادرة على الولوج إلى أحد حساباتك فقد يكون الحساب مخترقًا و&nbsp;المخترق قد غيّر كلمة السرِّ.
>
> إذا كنت تظنّين أنّ حسابك قد يكون مخترقًا فجرّبي إجراء تحليل عُدّة الإسعاف الأولي الرقمي لتشخيص المصاعب في الولوج إلى الحسابات.

##### Options

- [أريد إجراء التحليل الذي يساعد في علاج مشاكل الولوج إلى الحسابات](/ar/topics/account-access-issues)
- [أظن مشكلتي انحلّت](#resolved_end)
- [حساباتي على ما يُرام، لكن لديّ مشكلة أخرى](#private-contact)

### private-contact

#### لا، لا أعتقد أن أحدًا لديه حق الوصول إلى حسابي

هل تتلقّين مكالمات غير مرغوبة أو رسائل عبر أحد التطبيقات؟

##### Options

- [نعم](#change_contact)
- [لا](#threats)

### change_contact

#### ما زلت أتلقى مكالمات هاتفية أو رسائل غير مرغوب فيها على تطبيق المراسلة

> إذا كنت تتلقين محالمات هاتفية غير مرغوبة أو رسائل SMS أو عبر أيٍّ من تطبيقات التراسل و&nbsp;المحادثة المرتبطة برقم تلفونك أو بعنوان بريدك الإلكتروني أو ببيانات تراسل خاصة أخرى فجرّبي تغيير رقمك، أو شريحة SIM للهاتف أو عنوان البريد الإلكتروني أو وسيلة التواصل المرتبطة بالحساب الذي تتلقين عبره الرسائل.
>
> فكّري كذلك في الإبلاغ عن تلك الرسائل و&nbsp;حظر مرسليها.

هل نجحت في إيقاف المكالمات أو الرسائل غير المرغوبة؟

##### Options

- [نعم](#legal)
- [لا، لدّي مشكلة أخرى](#threats)
- [لا، و&nbsp;أنا بحاجة إلى مساعدة](#harassment_end)

### threats

#### لا أتلقى مكالمات هاتفية أو رسائل غير مرغوب فيها على تطبيق المراسلة

هل تتعرّضين إلى الابتزاز أو تتلقين تهديدات عبر البريد الإلكتروني أو الرسائل في إحدى منصّات التواصل الاجتماعي؟

##### Options

- [نعم](#threats_tips)
- [لا](#impersonation)

### threats_tips

#### أتعرض للابتزاز أو أتلقى تهديدات

> إنْ كنت تتلقين رسائل تحوي تهديدات، بما في ذلك العنف الجسدي أو الجنسي، أو ابتزازًا، فعليك توثيق ما يحدث بقدر الإمكان، بما في ذلك حفظ أيًّة روابط على الوِب او لقطات شاشة، ثم الإبلاغ عن حساب الشخص لدى المنصة أو مُقدِّم الخدمة، و&nbsp;حظر المهاجم.

هل نجحت في وقف التهديدات؟

##### Options

- [نعم](#legal)
- [نعم، لكن لدي مشكلة أخرى](#impersonation)
- [لا، و&nbsp;أنا بحاجة إلى مساعدة](#harassment_end)

### impersonation

#### قد أكون عرضة لانتحال الشخصية

> من أشكال التحرّش انتحال شخص ما هويّتك.
>
> على سبيل المثال، قد يُنشئ شخص حسابًا باسمك ثم يُرسل رسائل خاصة أو يُسيء علنًا إلى آخرين في المنصة الاجتماعية، ناشرًا أخبارًا كاذبة أو خطابًا تحريصيًّا، أو يتصرّف على نحو يحرجك أو يسيء إلى منظّمتك أو إلى آخرين محيطين بك، و&nbsp;يعرّضهم لمخاطر أمنية.
>
> إذا ظننت أنًّ أحدهم ينتحل هويّتك أو منظَّمَتَك، فيوجد تحليل في عُدَّة الإسعاف الأولي الرقمي يعين على فهم الأنواع المختلفة من انتحال الهويّة لتحديد أفضل وسيلة لمواجة المشكلة.

ماذا الذي تودين فعله؟

##### Options

- [أتعرّض لانتحال شخصيّتي و&nbsp;أريد حلّا](/ar/topics/impersonated)
- [أواجه نوعًا مختلفًا من التحرُّش](#defamation)

### defamation

#### أنا أواجه شكلاً مختلفًا من التحرش

هل يسعى أحد إلى الإساءة إلى سمعتك بنشر معلومات كاذبة؟

##### Options

- [نعم](#defamation-yes)
- [أواجه نوعًا مختلفًا من التحرُّش](#doxing)

### defamation-yes

#### هناك من يحاول الإضرار بسمعتي من خلال نشر معلومات كاذبة

> التشهير هو التصريح بما يسيء إلى سمعة شخص، و&nbsp;هو قد يكون بالقول أو بالكتابة، و&nbsp;تُحدِّد القوانين في القضاءات المختلفة ما يُعدُّ تشهيرًا موجبًا للعقاب. على سبيل المثال، في بعض البلاد قوانين تميل إلى حماية الحقِّ في التعبير بما يسمح للأفراد و&nbsp;للجهات الصحفية بقول أشياء عن المسؤولين العموميين قد تكون محرجة أو مؤذية طالما كان يعتقدون بصحّتها. و&nbsp;في بلاد أخرى تسهُل مقاضاة الأشخاص بدعوى ترويجهم معلومات عنك لا تُعجبك.
>
> فإذا سعى شخص لتشويه سمعتك أو سمعة منظّمتك فيمكنك اتّباع تحليل عُدَّة الإسعاف الأوّلي الرقمي المعني بهذا الأمر ليقودك عبر استراتيجيات مواجهة حملات التشهير.

ما الذي تودّين فعله؟

##### Options

- [أريد وضع استراتيجية لمواجهة حملة تشهير](/ar/topics/defamation)
- [أواجه نوعًا مختلفًا من التحرُّش](#doxing)

### doxing

#### أنا أواجه شكلاً مختلفًا من التحرش

هل نشر شخصٌ ما معلومات أو&nbsp;صورًا خاصة بغير إذنك؟

##### Options

- [نعم](#doxing-yes)
- [لا](#hate-speech)

### doxing-yes

#### قام شخص ما بنشر معلومات أو وسائط خاصة عني دون موافقتي

> إذا نشر شخص معلومات خاصة عنك أو روّج فيديوات أو صورًا أو وسائط أخرى عنك، فيمكنك اتّباع تحليل عُدَّة الإسعاف الأوّلي الرقمي المعني بهذا الأمر لمساعدتك على فهم ما يجري و&nbsp;التعامل معه.

ما الذي تودّين فعله؟

##### Options

- [أريد فهم ما يجري و&nbsp;كيفية التصرُّف بشأنه](/ar/topics/doxing)
- [أرغب في مساعدة](#harassment_end)

### hate-speech

#### هناك من ينشر رسائل كراهية ضدي

هل الهجوم منطلق مَنْ خصائص مثل العرق أو&nbsp;الجندر أو&nbsp;الدين؟

##### Options

- [نعم](#one-more-persons)
- [لا](#harassment_end)

### one-more-persons

#### يقوم شخص أو أكثر بنشر رسائل كراهية ضدي

هل مهاجمك فرد أم جماعة؟

- [فرد](#one-person)
- [جماعة](#more-persons)

### one-person

#### لقد تعرضت للهجوم من قبل شخص واحد

> إذا كان خطاب الكراهية صادرًا من فرد فأسهل و&nbsp;أسرع وسيلة لوقف الاعتداء و&nbsp;منع الشخص من مواصلة نشره أو إرسال الرسائل إليك هي الإبلاغ عنهم إلى مراقبي المحتوى في المنصة و&nbsp;حظرهم من التواصل معك. تذّكري أنّك بحظر الشخص لا يعود بوسعك مطالعة ما ينشرونه أو يرسلونه إليك لتوثيقه. فقبل الحظر طالعي [إرشاداتنا لتوثيق الاعتداءات الرقمية](/ar/documentation).
>
> سواء كنت تعرفين المتحرَّش شخصيًّا أم لا فمن الأفضل حظره في منصّات التواصل الاجتماعي ما أمكن.
>
> - [فيسبوك](https://www.facebook.com/help/168009843260943)
> - [گوگل](https://support.google.com/accounts/answer/6388749?co=GENIE.Platform%3DDesktop&hl=en)
> - [إنستگرام](https://help.instagram.com/426700567389543)
> - [تِك​تُك](https://support.tiktok.com/en/using-tiktok/followers-and-following/blocking-the-users)
> - [توِتَر](https://help.twitter.com/en/using-twitter/blocking-and-unblocking-accounts)
> - [وَتسأپ](https://faq.whatsapp.com/1142481766359885/?cms_platform=android)

هل تمكَّنت مِنْ حظر المتحرِّش؟

##### Options

- [نعم](#legal)
- [لا](#campaign)

### legal

#### أحتاج إلى مساعدة قانونية

> إنْ كنت تعرفين مَنْ يتحرّش بك ففكِّري في الإبلاغ عنه لدى السلطات المختصة في بلد إقامتك إن كان ذلك في صالحك و&nbsp;آمنًا. لكُلِّ بلد قوانين لحماية الناس مِنْ التحرّش، فينبغي عليك التعرُّف على النظام القانوني في القضاء الذي تقيمين فيه و&nbsp;طلب المساعدة القانونية لتحديد ما يتوجّب عمله.
>
> أما إذا كنت لا تعرفين هوية المتحرِّش فقد يمكنك في بعض الأحيان تحرّي هويته بتقفّي الأثر الرقمي الذي يمكن أن يكون قد تركه.
>
> في كل الأحوال، إذا اعتزمت اتّخاذ إجراءات قانونية فاحرصي على حفظ أدلة على الاعتداء الذي تعرّضت له لأهمية ذلك البالغة، و&nbsp;لذلك نحثّك مليًّا على مطالعة [إرشاداتنا لتوثيق الاعتداءات الرقمية](/ar/documentation).

ما الذي تودّين فعله؟

##### Options

- [أريد مساعدة قانونية](#legal_end)
- [أعتقد أنني حللت المشكلة](#resolved_end)

### campaign

#### أحتاج إلى مساعدة في الحملة لوقف التحرش

> إنْ كان المتحرِّشون بك جماعة فقد تكونين مستهدفة بحملة كراهية أو تحرُّش و&nbsp;عندها عليك التفكير في الاستراتيجية المثلى لحالتك.
>
> للمزيد عن الاستراتيجيات المعتبرة طالعي ما [في takebackthetech.net](https://www.takebackthetech.net/be-safe/hate-speech-strategies)

هل وجدت استراتيجية مناسبة؟

##### Options

- [نعم](#resolved_end)
- [لا، و&nbsp;أنا بحاجة للمساعدة](#harassment_end)

### harassment_end

#### أحتاج إلى مساعدة لاستكشاف المزيد من الأخطاء وإصلاحها

> إذا كنت لاتزالين تتعرضين للتحرُّش و&nbsp;تحتاجين إلى حلٍّ مُفصَّل على حالتك فتواصلي مع المنظَّمات المذكورة فيما يلي:

[orgs](:organisations?services=harassment)

### physical-risk_end

#### أخشى على سلامتي الجسدية ورفاهيتي

> إذا كنت تخشين على سلامتك الجسديّة و&nbsp;بحاجة إلى مساعدة عاجلة فتواصلي مع المنظَّمات المذكورة فيما يلي:

[orgs](:organisations?services=physical-security)

### legal_end

#### أحتاج إلى مساعدة قانونية

> إذا كنت تحتاجين إلى مشورة قانونيّة فتواصلي مع المنظَّمات المذكورة فيما يلي.
>
> و&nbsp;إذا اعتزمت اتّخاذ إجراءات قانونية فاحرصي على حفظ أدلة على الاعتداء الذي تعرّضت له لأهمية ذلك البالغة، و&nbsp;لذلك نحثّك مليًّا على مطالعة [إرشاداتنا لتوثيق الاعتداءات الرقمية](/ar/documentation).

[orgs](:organisations?services=legal)

### resolved_end

#### لقد تم حل مشكلتي

عسى أن تكون عدَّة الإسعاف اﻷولي الرقمي قد أفادتك، و&nbsp;نحبُّ معرفة رأيك [بالبريد الإلكتروني](mailto:incoming+rarenet-dfak-8220223-issue-@incoming.gitlab.com)

### Final Tips

- **توثيق التحرّش:** مِنْ المفيد دومًا توثيق الهجوم أو&nbsp;أيّ واقعة تتعرضين لها؛ خذي لقطات شاشة، احفظي الرسائل التي تتلقينها مِنْ المتحرِّش، إلخ. كما يُستحسن إنشاء سجلٍّ للتوثيق المنهجي لتسجيل التواريخ و&nbsp;المواقع و&nbsp;معرِّفات المستخدمين و&nbsp;لقطات الشاشة و&nbsp;وصف الوقائع. السجلُّ قد يفيد في تحسُّس الأنماط و&nbsp;يعطيك مؤشِّرات على المهاجمين المحتملين. إنْ شعرت بالاستنزاف فالجئي إلى شخص تثقين فيه و&nbsp;يمكنه مواصلة تسجيل الوقائع لك لبرهة. هذا الشخص يجب أنْ يكون محلَّ ثقة بالغة إذْ سيتعيّن عليك تمكينهم مِنْ الولوج إلى حساباتك الشخصية. قبل مشاركة كلمة السرّ مع غيرك يُستحسن أن تغيِّريها، كما يجب إلا ترسليها إلى من يساعدك إلا عبر [قناة اتّصال مُعمّاة](https://www.frontlinedefenders.org/ar/resource-publication/guide-secure-group-chat-and-conferencing-tools). و&nbsp;عندما تحسين أنَّ بوسعك الإمساك مجدّدًا بزمام الأمور، [فغيّري مرَّة أخرى كلمات السرِّ](https://ssd.eff.org/ar/module/%D9%88%D8%B6%D8%B9-%D9%83%D9%84%D9%85%D8%A7%D8%AA-%D8%B3%D8%B1-%D9%82%D9%88%D9%8A%D8%A9) التي كشفتها.

  - اتّبعي [الإرشادات إلى كيفية توثيق الاعتداءات](/ar/documentation).

- **تفعيل وظيفة الاستيثاق بمعاملين** في جميع حساباتك مفيد للغاية في منع المهاجمين مِنْ النفاذ إلى حساباتك. و&nbsp;إذا كان بوسعك الاختيار مِنْ بين أكثر مْنْ وسيلة فيُستحسن اختيار وسيلة غير رسائل الهاتف المحمول القصيرة (SMS)؛ مثل استعمال تطبيق على الهاتف أو&nbsp;مفتاح أمان.

  - إنْ كنت لا تعلمين أيُّ الخيارات أنسب لك فطالعي [الرسم البياني الذي نشرته أكسِسناو](https://www.accessnow.org/cms/assets/uploads/2017/09/Choose-the-Best-MFA-for-you.png) و&nbsp;[الدليل الذي نشرته EFF](https://www.eff.org/deeplinks/2017/09/guide-common-types-two-factor-authentication-web).
  - نَشَرَت EFF [إرشادات إلى كيفية تفعيل الاستيثاق بمعاملين في منصّات التواصل الاجتماعي الشهيرة](https://www.eff.org/deeplinks/2016/12/12-days-2fa-how-enable-two-factor-authentication-your-online-accounts).

- **استقصي حضورك على الإنترنت**. بالبحث بنفسك عن معلومات عن هويَّتك أو&nbsp;هويّاتك الرقمية في محركات البحث و&nbsp;وقواعد البيانات الشخصيّة و&nbsp;المنصّات الاجتماعيّة تمكنك معرفة ما سيجده مَنْ قد يحاول انتحال شخصيتك أو&nbsp;;كشف بياناتك الخاصَّة. تجدين المزيد عن هذا في [دليل أكسسناو لمواجهة كشف البيانات الخاصة](https://guides.accessnow.org/self-doxing.html)

### Resources

- [Access Now Helpline Community Documentation: Guide to prevent doxing](https://guides.accessnow.org/self-doxing.html)
- [Access Now Helpline Community Documentation: FAQ - Online Harassment Targeting a Civil Society Member](https://communitydocs.accessnow.org/234-FAQ-Online_Harassment.html)​​​​​​​
- [PEN America: Online Harassment Field Manual](https://onlineharassmentfieldmanual.pen.org/)
- [Equality Labs: Anti-doxing Guide for Activists Facing Attacks from the Alt-Right](https://medium.com/@EqualityLabs/anti-doxing-guide-for-activists-facing-attacks-from-the-alt-right-ec6c290f543c)
- [FemTechNet: Locking Down Your Digital Identity](https://femtechnet.org/csov/lock-down-your-digital-identity/)
- [National Network to End Domestic Violence: Documentation Tips for Survivors of Technology Abuse & Stalking](https://www.techsafety.org/documentationtips)
